\chapter{Měření, výpočty výsledky}
\section{Výsledky a výpočty}
Celkem proběhlo 5 měření se zvyšujícím se průtokem a pro zjištění charakteristiky NTC ještě 6. s průtokem nulovým.
\paragraph{Měření času}
Měren byl čas za který turbkou proteče 4kg kapaliny. Průtok tedy vyjádřím vztahem $\dot{Q} = \frac{4}{t}$
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\# Měření	& $t[s]$ & $\dot{Q} [kg/s]$	\\\hline
1 & 95,750 & 0,042 \\\hline
2 & 29,582 & 0,154\\\hline
3 & 17,934 & 0,223\\\hline
4 & 16,375 & 0,244\\\hline
5 & 9,977  & 0,401\\\hline
6 & $\infty$ & 0\\\hline
\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier
\paragraph{Magnetoindukční průtokoměr}
Magnetoindukční průtokoměr indikuje  objemový průtok $\dot{Q}_v[m^3/h]$. Hmotností průtok získáme vztahem$\dot{Q}_m = \frac{1000\dot{Q}_v}{3600}$.
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\# Měření	& $dot{Q}_v [m^3/h]$ & $\dot{Q} [kg/s]$	\\\hline
1 & 0,177 & 0,049 \\\hline
2 & 0,553 & 0,153\\\hline
3 & 0,918 & 0,255\\\hline
4 & 1,289 & 0,358\\\hline
5 & 1,709  & 0,475\\\hline
6 & 0	    & 0\\\hline
\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier
\paragraph{Turbínkový průtokoměr}
Turbínkový průtokoměr má citlivost $225 pulsů/l$. Hmotností průtok získáme vztahem$\dot{Q}_m = \frac{f}{225}$.
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\# Měření	& $f [Hz]$ & $\dot{Q} [kg/s]$	\\\hline
1 & 10 & 0,047 \\\hline
2 & 34 & 0,151\\\hline
3 & 57 & 0,251\\\hline
4 & 78 & 0,348\\\hline
5 &  103 & 0,459\\\hline
6 & 0	    & 0\\\hline
\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier
\paragraph{Anemometrický průtokoměr}
Při měření anemometrickým průtokoměrem probíhalo pro každý průtok 11 měření pro různé hodnoty měřicího proudu,
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\# 1}			&	\multicolumn{2}{|c|}{\#2}			&	\multicolumn{2}{|c|}{\#3	}		&	\multicolumn{2}{|c|}{\#4	}		&	\multicolumn{2}{|c|}{\#5	}		&	\multicolumn{2}{|c|}{\#6}			\\\hline
I   &	U	&	I	&	U	&	I   & 	U	&	I   &	U	&	I	&	U	&	I   &	U \\
$[mA]$	&	$[V]$	&	$[mA]$	&	$[V]$	&	$[mA]$	&	$[V]$	&	$[mA]$	&	$[V]$	&	$[mA]$	&	$[V]$	&	$[mA]$	&	$[V]$	\\\hline
0,4	&	0,1	&	0,4	&	0,1	&	0,4	&	0,0	&	0,0	&	0,1	&	0,0	&	0,0	&	0,4	&	0,0	\\\hline
9,7	&	1,1	&	9,8	&	1,1	&	9,7	&	1,0	&	9,9	&	1,1	&	9,5	&	1,0	&	10,2	&	1,0	\\\hline
16,6	&	2,2	&	20,1	&	2,2	&	20,4	&	2,0	&	20,0	&	2,1	&	20,0	&	2,1	&	20,1	&	2,0	\\\hline
30,3	&	3,3	&	30,0	&	3,2	&	29,5	&	3,0	&	29,6	&	3,1	&	30,0	&	3,1	&	29,8	&	2,8	\\\hline
40,3	&	4,2	&	40,0	&	4,1	&	40,0	&	4,0	&	40,0	&	4,1	&	39,9	&	4,0	&	40,5	&	5,7	\\\hline
50,3	&	4,9	&	50,1	&	4,9	&	49,8	&	4,8	&	49,7	&	4,9	&	50,2	&	4,8	&	50,4	&	4,4	\\\hline
60,5	&	4,7	&	59,9	&	5,7	&	60,2	&	5,7	&	60,3	&	5,8	&	60,0	&	5,8	&	60,3	&	4,9	\\\hline
70,5	&	6,1	&	67,7	&	6,3	&	70,4	&	6,4	&	70,2	&	6,4	&	70,5	&	6,2	&	70,2	&	5,4	\\\hline
80,5	&	6,6	&	80,1	&	6,9	&	80,5	&	6,9	&	80,1	&	7,1	&	80,2	&	6,9	&	80,1	&	5,9	\\\hline
89,6	&	7,2	&	89,4	&	7,4	&	90,0	&	7,4	&	89,8	&	7,6	&	90,0	&	7,4	&	88,9	&	6,2	\\\hline
99,5	&	7,6	&	100,5	&	7,9	&	100,2	&	7,9	&	100,1	&	8,1	&	100,2	&	8,0	&	100,2	&	6,7	\\\hline
\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier
\section{Grafy}
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.98\textwidth]{figures/ntc.png}
	\caption{NTC charakteristika}	
	\label{fig:ntc}
\end{figure}
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.98\textwidth]{figures/char.png}
	\caption{Statická charakteristika senzorů}	
	\label{fig:char}
\end{figure}

\FloatBarrier
\section{Závěr}
K měření průtoku se nabízí několik metod. Některé měří objemový průtok, např. indkuční průtokoměr kapaliny, ve kterém se pohybem kapaliny (vodiče) v magnetickém poli kolmém na směr pohybu indukuje napětí úměrné rychlosti toku a délce vodiče (tj. průměru potrubí) - závisí tedy na průřezu a rychlosti a výsledný rozměr je $m^3/s$. Je nutné aby tekutina byla dobře elektricky vodivá. Naopak referneční měření, ve kterém přímo měříme čas za který protoče kapalina o určené hmotnosti, je měření průtoku hmotnostního($kg/h$). Prǐ znalosti hustoty kapaliny je možné oba typy průtoků snadno přepočítat.

\par Porovnání výsledků při měření pomocí turbínkového a magnetoindukčního průtokoměru (objemový průtok) s refernečním hmotnostním průtokem na grafu \ref{fig:char} ukazuje že směrnice charakteristik obou objemových průtokoměrů stoupá rychleji než charakteristika hmotnostního průtokoměru (vah se stopkami). Rozdíl na maximálním měřeném průtoku okolo $4kg/s$ tvoří asi $50g/s$, tedy $0.001\%$. Multiplikativní chybu mohla vnést nepřesně určená hustota vody (měřená voda může obsahovat nečistoty které její hustotu zvýší).

\par Na grafu \ref{fig:ntc}  je vidět nelineární V-A charakteristika NTC termistoru chlazeném proudící kapalinou při různých hodnotách průtoku. Tato nelinearita se při otevřeném kohoutu (chlazení) začne výrazněji projevovat u měricího proudu okolo $40mA$ a výše, zejména u nižších průtoků (slabšího chlazení senzoru). Pro měření průtoku je vhodné zvolit bod kde jsou rozdíly charakteristik co největší, a tedy např $100mA$.



